採訪手記：見證港版「美麗島大審」 年輕人被警重擊頭傷勢如熊貓

（晚上11時，大批聲援者仍在法院外等待被告辦理保釋手續，以雨傘護送他們離閞。繪圖︰Lily Lai）

（獨媒特約報導）11月20日的晚上11時，九龍城裁判法院外仍然人頭湧湧。約百多二百個戴口罩的年輕人手持雨傘，守候在地下的羈留室玻璃門出口，待被告辦理保釋手續後，離開法院大樓。

事情要追溯至「雙十一」。網民號召各區堵路及罷工行動，要求政府回應「五大訴求」和徹查周梓樂離奇墮樓事件，示威者與警方的衝突持續多天。中大、浸大、城大和理大校園對出的交通幹道，成為了學生重點佔據的地方。隨著警方施放的催淚彈長驅直入校園，激發起一眾學子更頑強地抵抗。

11月17日下午，警方開始封鎖理工大學附近一帶，並聲稱將以「暴動」罪名拘捕離開封鎖線的人，呼籲仍在理大校園內的人「棄械投降」。無論是用雙腳狂奔逃出，還是用游繩、爬渠等方法，驚心動魄的逃亡畫面都教我聯想起「脫北者」。
11月18日晚上，數以萬計的市民為了營救被困理工大學的示威者，千方百計從佐敦、尖東進發，希望接近理大範圍，可惜事與願違。示威者的汽油彈無法敵過警方逾千顆催淚彈，整條彌敦道佈滿磚頭和雜物，籠罩著「end game」的氣氛。晚上11時半，更因為警方車輛高速駛向人群，在油麻地上演一幕「人踩人」悲劇，共有213人被圍捕。

連同當日在厚福街和拔萃女書院外被捕的人，單單在11月20日，總共有逾240人被控告各種罪名，分別被帶上全港 6 間裁判法院提堂。

當日，我只到了九龍城裁判法院採訪其中 60 人的案件。這 60 人進一步被分成 3 宗案件，分別在第一、第七、第八庭，由 3 位裁判官處理。由於 3 個法庭同步進行，記者們只能分頭行事，互通消息。

…………

開庭前，我和其他記者在等待案件的控罪書期間，遇上不同的家屬和朋友「尋親」。其中一位女生，和其他朋友分頭到不同法院找尋一個被告。她開口說第一句話，便已經忍不住落淚。因為她唯一知道的資訊，只是一位朋友成為了被告之列，但是她和家屬到下午也仍未知道那位朋友會被帶上 6 個法院中的哪一個。警方曾經通知家屬提堂地點是觀塘法院，但是當他們到達該處時，卻獲悉兒子不是在那裡提堂。

被告由警署押送往法庭的這一段時間，若果警方疏於聯絡工作，家屬和朋友也只能焦急地等消息。

最後，終於有親友找到被告提堂的法院，她便鬆了一口氣，立即趕赴。

…………

在場記者苦候 3 小時，終於見到警方將控罪書提交予法庭。由於辯方律師需時會見被告，各庭的聆訊於大約晚上 9 時才正式開始。

他們大部分年齡都是20多歲，有的更是未成年的中學生，令我想起了《再會吧，香港》中的一句：「只有青年的血花，才能推動反侵略的巨浪」，但我心底裡，總是為這一句的結尾加上問號。

60 名被告當中，有 8 名正在留院，缺席聆訊。有辯方律師投訴指，一名男被告在拘留期間遭警方威嚇，及被迫讀出紙張上的八個字：「時代垃圾，溝渠曱甴」。

三個法庭的裁判官對於控方所申請的保釋條件，分別有不同的取態。

第八庭的何俊堯裁判官，只下令其中15名出庭的被告現金保釋和定期到警署報到，而不須守宵禁令和禁足令、不須交出旅遊證件。

然而第一庭和第七庭，分別由署理主任裁判官嚴舜儀和裁判官陳慧敏審理，總共36名被告需交出旅遊證件、遵守宵禁令和禁足令。只得一名在澳洲讀書的學生獲豁免離港限制。

有的家屬聽到被告被施加如此嚴苛的保釋條件，散庭後紛紛落淚。

…………
最後一位完成辦理保釋手續的被告，剛好在約零時離開法院。

每隔一段時間，有被告步出法庭時，眾人都會組成傘陣護送。因為網上出現起底示威者和記者的網站，為保護被告的容貌不被傳媒拍攝，口罩和雨傘是聲援人士的必備物品。

時至今天，有關示威的案件已不像過往般，只找社運界裡有頭有臉的人來「祭旗」。2014年雨傘運動中的龍和道一役、2015年的反水貨客行動，肢體衝突升級，政府開始零星起訴一些寥寥無名的示威者。至2016年的旺角騷亂，開始有一大批的人被起訴更嚴重的暴動罪。直到2019年，「反送中」發酵至全民參與的反威權浪潮，隨著律政司不留餘地地檢控，「無臉孔」的被告現已增至800多人。

上一次提堂至午夜的案件，是有關9月29日「全球反極權遊行」中被控告暴動罪的97人案件。當時來說，這樣大量的人被控暴動罪，是十分轟動。今次「營救理大」事件，一日內有逾240人被帶上法庭提堂，再次打破記錄，反映被告人數沒有最多，只有更多。

這幾個月來，幾乎每日都有示威者被落案起訴，我遙遠望向站在犯人欄內的被告，他們根本毫不特別，就像人來人往的街頭中與我擦身而過的路人般。我也漸漸患上了「面盲症」，根本分不清步出法庭的人是哪一個被告。有的記者更暗地裡希望聲援人士組成傘陣，這樣他們便可以以一張傘陣相片「交貨」，不必從相片中逐個「認人」。

…………

翌日，原本留院的 8 位被告，出院後立即被帶上法庭出席提訊。每位被告的代表律師庭上所作的投訴，是前所未有地驚人。

其中令我印象最深的，是一位21歲馮姓男學生的傷勢。當我第一眼望到犯人欄內的他時，我頓時頭皮發麻……他的雙眼眼底滿是發黑的瘀血，即使右邊臉貼著兩大塊紗布，也掩不了由額頭至下巴的瘀傷、腫脹，儼如熊貓。馮的律師投訴指，傷勢是被身份不明的「警察」㩒落地及用警棍重擊頭部而造成的。

另一位25歲梁姓地盤工人，身穿病人服出庭。辯方律師投訴，梁被制服後、在無反抗下，被兩位速龍隊員用警棍毆打左邊膊頭兩下。他被帶到觀塘警署後，被便衣警言語威嚇「曱甴」、「時代垃圾」、「快啲認」等，又遭警員大力拍打左臉一下。當他向警員表示「左膊好痛」後，對方竟然隨即拳打他的左膊一下，令人咋舌。

其後，梁被警方要求脫光衣服，全裸地站在冷氣口，又被要求提高臀部做令人感到尷尬的動作。他在錄取口供前、中途及結束後，均提出過看醫生的要求，最終拖延了 18 小時才獲得安排送院治療，證實左膊骨折。

裁判官也表示，被告的傷勢明顯可見，少有地要求警方案件主管去主動跟進被告的投訴。

…………

經歷過去半年，尤其是過去慘痛的 10 天，明顯可見，政府和警隊以一種「你死我活」的思維來對待示威者，嚴刑峻法成為了遏制示威者的工具。

作為一個香港人，我感受到生活不能再「如常」，然而道貌岸然但殺人不見血的法律，仍牢牢地懸在香港人的頭上。看來，當權者仍然在奢望利用法庭繼續起訴示威者，直至他們最後一人，直至後世的歷史寫下「平息動亂」這四個字。

記者︰黎彩燕